%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%2345678901234567890123456789012345678901234567890123456789012345678901234567890
%        1         2         3         4         5         6         7         8

\documentclass[letterpaper, 10 pt, conference]{ieeeconf}  % Comment this line out
                                                          % if you need a4paper
%\documentclass[a4paper, 10pt, conference]{ieeeconf}      % Use this line for a4
                                                          % paper

\IEEEoverridecommandlockouts                              % This command is only
                                                          % needed if you want to
                                                          % use the \thanks command
\overrideIEEEmargins
% See the \addtolength command later in the file to balance the column lengths
% on the last page of the document



% The following packages can be found on http:\\www.ctan.org
%\usepackage{graphics} % for pdf, bitmapped graphics files
%\usepackage{epsfig} % for postscript graphics files
%\usepackage{mathptmx} % assumes new font selection scheme installed
%\usepackage{times} % assumes new font selection scheme installed
%\usepackage{amsmath} % assumes amsmath package installed
%\usepackage{amssymb}  % assumes amsmath package installed
\usepackage{xcolor}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks = true,
    urlcolor = brown,
    linkcolor = blue
}

\title{\LARGE \bf
Reperimento dell'informazione -- Homework\#1 -- A.A. 18/19\\
\vspace{10px}
    \large{\url{https://gitlab.com/jacky793/ir_1819_works}}
}


\author{\textbf{Zecchin Giacomo} matr. 1179034 --- \href{mailto:zecchin.giacomo93@gmail.com}{giacomo.zecchin@studenti.unipd.it} \\ 
        Università degli Studi di Padova --- \today\\
        }%% Author name and email address

\begin{document}



\maketitle
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{empty}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{\textbf{Organizzazione del documento}}
La relazione è ordinata secondo la \textbf{consegna} del compito, la descrizione dell' \textbf{ambiente} sul quale è stato svolto; passando in seguito alla presentazione più dettagliata dello \textbf{sviluppo} per concludere con la sezione della \textbf{valutazione statistica} dei risultati.

\section{CONSEGNA ED OBIETTIVI}
\vspace{5px}
\noindent
\textbf{CONSEGNA:} Lo scopo dell'homework è quello di confrontare differenti configurazioni di un sistema di IR utilizzando lo stesso corpus documentale come input. Quest' ultimo è rappresentato dalle collezioni sperimentali disks 4\&5 TREC7 (-CR), composta da circa 52.8000 documenti, 50 topic e un pool con 2 gradi di rilevanza: R, NR.\\
\noindent
\textbf{OBIETTIVI:} Attraverso il sistema scelto, si devono quindi eseguire diverse \texttt{run} (tab. \ref{tab:run} ) valutando, per ciascuna dei queste, MAP,  RPrec e Precision at 10. È richiesto, infine, di interpretare i risultati ottenuti attraverso il test statistico 1way-Anova al fine di  determinare i sistemi appartenenti al “top group” (se identificati) sulla base delle diverse misure.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{\#} & \textbf{Modello} & \textbf{Fasi aggiuntive indicizzazione}        & \textbf{Nome run} \\ \hline
1 & BM25                            & PorterStemmer + Stopwords & \texttt{bm25\_all}          \\ 
2 & TF IDF                          & PorterStemmer + Stopwords & \texttt{tf\_idf\_all}       \\ 
3 & BM25                            & PorterStemmer            & \texttt{bm25\_nowrd}        \\
4 & TF IDF                          & --                       & \texttt{tf\_idf\_none}       \\ \hline 
\end{tabular}
\caption{Configurazioni e ordine run per la creazione dell'indice.}
\label{tab:run}
\end{table}

\section{AMBIENTE DI SVILUPPO}
Environment di lavoro: \texttt{MacBook Pro (Late 2013)} su \texttt{macOS Mojave 10.14}

\subsection{Software proprietario utilizzato}

Di seguito una lista riassuntiva del sw utilizzato a supporto del completamento del lavoro:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sistema di reperimento}: Terrier in versione 4.4~\cite{terrier};
    \item \textbf{Evaluation tool}: \texttt{trec\_eval} in versione 9.0~\cite{treceval};
    \item \textbf{Decompression utility}: The Unarchiver (Mac v4.0.0)~\cite{unarchiver}
\end{itemize}

\subsection{IDE e codice sviluppato}

Per la lettura e l'interpretazione dei dati estrapolati a seguito di indicizzazione e retrieval, oltre che per il calcolo dei dati statistici e la creazione dei grafici, ho impostato il mio lavoro secondo un progetto \textbf{PyCharm} con Python in versione 3.6 . L'intero progetto, anche per scopi di riproducibilità, è scaricabile attraverso la repo riportata nell'intestazione del documento.

I moduli importati nel progetto sono i seguenti:
\begin{itemize}
    \item \texttt{\textbf{pandas}}: per caricamento e lettura file csv;
    \item \texttt{\textbf{scipy.stats, statsmodel}}: per test statistici;
    \item \texttt{\textbf{seaborn}}: per visualizzazione test statistici
\end{itemize}


\section{SVILUPPO}

In questa sezione verranno riportati e giustificati tutti i passaggi necessari all'esecuzione delle diverse run specificate dall'homework.
In particolare, ad una fase iniziale di \texttt{preparazione} del lavoro, seguirà quella di \texttt{indicizzazione}, di \texttt{retrieval} ed \texttt{evaluation} dei dati ottenuti con Terrier.

\subsection{Preparazione}

Questa fase è, a priori, necessaria per impostare correttamente tutte le procedure seguenti. In particolare:
\begin{enumerate}
    \item Si è dovuto decomprimete l'input \texttt{TREC7} dei documenti da indicizzare poichè presentavano degli \texttt{Unix Compress File} (estensione .Z). Per fare ciò si è ricorsi ad un free unarchiving sofware per il Mac (\textsc{\textbf{The Unarchiver}}, cit.~\cite{unarchiver} della bibliografia) che, in modo comodo, veloce ed automatico, restituisce in output i file decompressi;
    \item Si è correttamente modificato il file \texttt{\textbf{.properties}} di Terrier rispetto a quello standard per adattarlo al meglio alla tipologia delle diverse esecuzioni. Più nel dettaglio, oltre ad aver cambiato alcune specifiche per i tag di documenti e query secondo indicazione dal corso ed aggiunta di tipologia del modello, topics e query; si è inserito il flag \verb|ignore.low.idf.terms=true| in quanto opportuno utilizzando un modello \texttt{TF\_IDF} ed un input impegnativo. Nel nostro caso l'input è considerato abbastanza grande per cui è decisamente ragionevole inserirlo per migliorare i risultati.
\end{enumerate}

\subsection{Indicizzazione}

Si tratta della fase di creazione degli indici richiesti.
Sebbene le run in analisi siano 4, le differenti tipologie di indice sono 3 in quanto la configurazione (e quindi gli step dell'indicizzazione) cambia solo tre volte (le fasi delle run \#1 e \#2 sono uguali, vedi tabella \ref{tab:run}). Per ordine e coerenza con i dati riportati e manipolati, si sono creati comunque 4 differenti risultati (consultabili in repo).\vspace{5px}\\
Per la creazione dell'indice si è usufruito dello script sh di Terrier tramite comando: \verb|sh trec_terrier.sh -i|.\\ Lo script è stato quindi chiamato 4 volte, ognuna modificando opportunamente il file \verb|terrier.properties| secondo le specifiche della run ed ottenendo 4 indici sui quali operare nelle fasi che seguono.

\subsection{Retrieval}

In questa fase, viene utilizzato il file dei topic per individuare la lista dei documenti ritenuti rilevanti per le query fornite. Anche qui è stato utilizzato l'apposito script sh di Terrier (quest volta con flag \verb|-r|) per ogni configurazione/run richiesta ottenendo risultati possibilmente diversi per ogni topic e per ogni run. La bontà di ogni run verrà effettuata nella prossima fase.


\subsection{Evaluation}

L’evaluation permette di confrontare le run  dalla fase precedente con i giudizi di rilevanza (R o NR) a nostra disposizione. I dati ottenuti vengono riassunti tramite la seguente tabella:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
\hline
\textbf{Run}      & \textbf{MAP} & \textbf{RPrec} & \textbf{P@10} \\ \hline
\texttt{bm25\_all}   & 0.212574  & 0.270522 & 0.484        \\
\texttt{tf\_idf\_all} & 0.212044 & 0.27245  &  0.48         \\ 
\texttt{bm25\_nowrd} & 0.210826 & 0.273952 & 0.474          \\ 
\texttt{tf\_idf\_none} & 0.187454 & 0.245854 & 0.43        \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Sommario dei valori medi ottenuti con il file input di 50 topic.}
\label{tab:recap}
\end{table}

Inoltre è utile notare un esempio di distribuzione dei valori di MAP ottenuti in seguito a questa fase: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{MAP_distribution.png}
    \caption{Tabella che riassume la distribuzione delle misure MAP calcolate per ogni run sui 50 topic forniti}
    \label{fig:map_distribution}
\end{figure}


\section{VALUTAZIONE STATISTICA}

La valutazione statistica, per questo compito, consiste nell'eseguire un test statico \verb|1way-ANOVA| per cercare di determinare quale delle configurazioni possa distinguersi significativamente dalle altre.
Successivamente, per avere anche un riscontro qualitativo, faremo un confronto \verb|pairwise| tra tutti i sistemi(run) tramite test di \verb|Tukey|.\vspace{5px}
Di seguito vengono riportati i risultati ottenuti dai test, in ordine, prima per ANOVA (\ref{tab:anova}) e poi per il test di Tukey (figura):


\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|r|r|}
\hline
\textbf{Misura} & \textbf{F value} & \textbf{P value} \\ \hline
MAP              & 0.27047838762319165 & 0.8466376276587887           \\
RPrec            & 0.35330301516779783 & 0.786800041654814          \\ 
P@10             & 0.35778395335621926 & 0.7835600894153874 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tabella riassuntiva dei valori ottenuti in seguito al test \texttt{1way-ANOVA}.}
\label{tab:anova}
\end{table}

I valori in colonna \textit{P value} indicano la probabilità di osservare misure simili in presenza dell'ipotesi nulla. Avendo però dei valori alti non abbiamo la certezza di poter rigettare tale ipotesi, la quale sostiene che le misure ottenute nei 50 topic dai 4 sistemi provengano dalla stessa distribuzione di probabilità, perciò nessuno dei sistemi è significativamente diverso dagli altri (a livello di significatività 0.05)

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{MAP_tukey.png}
    
    \caption{Grafico risultante dal test statistico di \texttt{Tukey} per i dati relativi alle misure di MAP per le diverse run.}
    \label{fig:tukey_maps}
\end{figure}

Il grafico soprastante conferma nuovamente i risultati del test ANOVA, ovvero che nessuna delle configurazioni si distigue particolarmente dalle altre (sebbene l'ultima run \#4 di disconsti abbastanza dalle altre peggiorando i risultati).

\section{CONCLUSIONI ED OSSERVAZIONI}

Sebbene nessuna configurazione possa porsi come "top group" rispetto alle altre si può notare che la run \#1 ottenga risultati leggermente migliori (BM25 e con l'utilizzo di PorterStemmer + Stoplist).
Si può inoltre osservare nel caso in cui utilizziamo modello TF\_IDF, la valutazione è risulta abbastanza influenzata dalla presenza (o meno) del PorterStemmer e della Stoplist.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{thebibliography}{99}
\urlstyle{same}
\bibitem{terrier} \url{https://github.com/terrier-org/terrier-core/tree/4.4}
\bibitem{treceval} \url{https://trec.nist.gov/trec\_eval/index.html}
\bibitem{unarchiver} sito ufficiale: \url{https://theunarchiver.com/}; download \href{https://itunes.apple.com/us/app/the-unarchiver/id425424353?mt=12}{link}
\bibitem{besttags} \url{http://ir.dcs.gla.ac.uk/wiki/Terrier/Disks4\&5}

\end{thebibliography}



\end{document}
